[Port_Ellen_of_Islay.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Port_Ellen_of_Islay.jpg "fig:Port_Ellen_of_Islay.jpg")
[Location_of_Islay.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Location_of_Islay.png "fig:Location_of_Islay.png")
[Twin_Rainbow_over_Isle_of_Islay.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Twin_Rainbow_over_Isle_of_Islay.jpg "fig:Twin_Rainbow_over_Isle_of_Islay.jpg")
[Ferry_by_Port_Ellen_Dock.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ferry_by_Port_Ellen_Dock.jpg "fig:Ferry_by_Port_Ellen_Dock.jpg")
[Scotland_Laphroaig_from_Sea.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scotland_Laphroaig_from_Sea.jpg "fig:Scotland_Laphroaig_from_Sea.jpg")
[Whiskies_of_Islay_island,_Scotland.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Whiskies_of_Islay_island,_Scotland.jpg "fig:Whiskies_of_Islay_island,_Scotland.jpg")
**艾拉島**（，，，常又因發音的不精準而譯為**艾雷島**）是一座位於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[蘇格蘭地區西方海面的](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[島嶼](../Page/島嶼.md "wikilink")，為蘇格蘭西岸[內赫布立群島](../Page/內赫布立群島.md "wikilink")（Inner
Hebrides）裡最南邊的一座，以[賞鳥與](../Page/賞鳥.md "wikilink")[麥芽威士忌酒的生產而著稱](../Page/單一麥芽蘇格蘭威士忌.md "wikilink")。

## 地理

艾拉島是蘇格蘭西邊濱[大西洋岸的內赫布立島群裡最南的一座](../Page/大西洋.md "wikilink")，其東北方隔著狹窄的[艾拉海峽](../Page/艾拉海峽.md "wikilink")（Sound
of Islay）緊鄰另一座赫布立島嶼——[侏羅島](../Page/侏羅島.md "wikilink")（Isle of
Jura），而東方則隔著海與從蘇格蘭本島伸出的[金泰爾半島](../Page/金泰爾半島.md "wikilink")（Kintyre,
Pen.）相望。艾拉島的面積約為500平方公里，南北長40公里，東西寬32公里，島嶼的西南方向有一個較大型的海灣，稱為拉甘灣（Laggan
Bay）。

## 人口與行政

目前艾拉島上人口約為3400人，除了農牧、漁業等初級產業外，唯一真正具有關鍵意義的二級產業是[威士忌的製造](../Page/威士忌.md "wikilink")，與以威士忌、賞鳥及[高爾夫球為中心的觀光業](../Page/高爾夫球.md "wikilink")。

行政劃分上，艾拉島屬於[阿吉爾與布特](../Page/阿吉爾與布特.md "wikilink")（Argyll and
Bute）[統一管理區](../Page/統一管理區.md "wikilink")（Unitary Authority
Region）的一部份，是蘇格蘭下轄的32個次級行政區之一。艾拉島本身的行政首府設於[波摩爾](../Page/波摩爾.md "wikilink")（Bowmore），是一個位於拉甘灣西岸的港灣市鎮。

## 交通

艾拉島與蘇格蘭本土以及週遭島嶼之間，是靠著[海運與](../Page/海運.md "wikilink")[空運連絡](../Page/空運.md "wikilink")。島上擁有兩個有定期渡輪泊靠的海港，與一個可供小型客機起降的[機場](../Page/機場.md "wikilink")。其中兩個港口分別為島嶼東南方的愛倫港（Port
Ellen）與東北方的阿斯凱克港（Port Askaig）。而艾拉機場（又稱為格蘭艾格戴爾機場，Glenegedale
Airport）則位於愛倫港北方約5、6英里的海岸邊，原本是個由[英國皇家空軍](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")（RAF）在[第二次世界大戰期間所闢設的軍用機場](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，目前則由英國國營的[高地與島嶼機場公司](../Page/高地與島嶼機場公司.md "wikilink")（Highland
and Islands Airports
Limited）負責營運，其[國際航空運輸協會](../Page/國際航空運輸協會.md "wikilink")（IATA）代號為ILY。

專事蘇格蘭離島航運的渡輪公司[喀里多尼亞-麥布萊恩](../Page/喀里多尼亞-麥布萊恩.md "wikilink")（Caledonian
Macbrayne）每日皆有渡輪航班聯絡於艾拉島與金泰爾半島上的[肯納奎格](../Page/肯納奎格.md "wikilink")（Kennacraig）之間，而[英航](../Page/英航.md "wikilink")（British
Airways）則有往返於蘇格蘭第一大城[格拉斯哥與艾拉島之間的定期班機](../Page/格拉斯哥.md "wikilink")。

## 主要市鎮

  - 波摩爾（Bowmore）
  - 夏洛特港（Port Charlotte）
  - 波拿哈芬（Portnahaven）
  - 愛倫港（Port Ellen）

## 威士忌

雖然艾拉島對於蘇格蘭或整個英國來說，是個位在邊陲無足輕重的孤立小島，但是在威士忌酒的領域裡面，它卻擁有自成一格的關鍵地位。在早年蘇格蘭威士忌稅法的產區劃分中，艾拉島原本是被劃分為島嶼區的一部份，但因相對於蘇格蘭本土產的威士忌，[艾拉島威士忌擁有截然不同的強烈口感](../Page/艾拉島威士忌.md "wikilink")，因此已被視為是非常獨立的一個產區類別。在整個蘇格蘭威士忌的譜系中，艾拉島威士忌普遍被認為是最重口味的一系，以帶有厚重的[泥炭烘烤味](../Page/泥炭.md "wikilink")（Peatiness）與海鹽味而出名（尤其是島南的Ardbeg、Lagavulin與Laphroaig三廠最具有代表性）。日本知名作家[村上春樹在](../Page/村上春樹.md "wikilink")2004年時出版的遊記形態作品《[如果我們的語言是威士忌](../Page/如果我們的語言是威士忌.md "wikilink")》<span lang="ja">（もし僕らのことばがウィスキーであったなら）</span>，就是撰述了他在參觀遊覽艾拉島上幾家蒸餾廠之後的心得感想，由此可見該島所生產的威士忌受推崇的程度。

今日艾拉島上的威士忌蒸餾廠共有八個，包含2005年新建的Kilchoman。Port
Ellen曾是蒸餾廠，但已經停止了威士忌的蒸餾生產，而改為專業的麥芽烘培廠，以生產出的麥芽提供給其他威士忌蒸餾廠，作為製造威士忌所需的原料。

  - Ardbeg（雅柏）
  - Bowmore（波摩）
  - Bunnahabhain（布納哈本）
  - Bruichladdich（布萊迪）
  - Caol Ila（卡爾里拉）
  - Lagavulin（拉加維林）
  - Laphroaig（拉弗格）
  - Kilchoman（齊侯門）
  - (已關廠) Port Ellen（愛倫港）

<small>註：以上列表以酒廠原名字母排序，中文以各酒廠在台灣使用官方名稱為準，其次以貼近[蓋爾語音譯](../Page/蓋爾語.md "wikilink")。</small>

## 相關條目

  - [單一麥芽蘇格蘭威士忌](../Page/單一麥芽蘇格蘭威士忌.md "wikilink")

## 外部連結

  - [蘇格蘭國家旅遊局官方站](http://www.visitscotland.com/)（英文與多國語言）
  - [艾拉-侏羅島旅遊促進協會網站](http://www.isle-of-islay.com/)（英文）

[Category:蘇格蘭岛屿](../Category/蘇格蘭岛屿.md "wikilink")